誤判

世道人生：誤判（李怡） - 李怡

美中貿易戰以來，從特朗普歷次講話，到彭斯講話，把對華政策說得再明白不過了，但中國似乎還是聽不明白，一直以自己一廂情願的想法對美國誤判。

中國的第一個誤判，是美中差距，以為中國經濟體居世界第二，把新科技在生活中廣泛應用很了不起。誰想一個芯片，就弄死了中興。

一位在大陸經營民企的人說，不僅是高科技，即使一般應用機械，大陸許多技術都過不了關，比如挖掘機解決不了液壓臂漏油的問題，圓珠筆（原子筆）的筆頭去年才說終於造出來了，做罐頭的馬口鐵也要從日本進口。

原來，「厲害了，我的國」，「雖遠必誅」的「我的國」，如果美國和西方一旦實施技術禁運，少了產品的關鍵部件，許多東西就都造不出來。現在大陸不斷宣傳習近平翻炒延安時期的口號「自力更生」，看來還是要老百姓勒緊褲帶、共克時艱現實一點。

中國對貿易戰的第二個誤判，是以為可以「用錢搞掂」，多買美國貨問題就解決了。而美國一開始就說，不能夠接受中國採取的一系列與自由公平貿易不符的政策，包括關稅、貨幣操縱、強制技術轉移、智慧財產權盜竊和工業補貼。現在大概還要加上「科技間諜」。多給美國定單當然歡迎，但那不是美國的要求，完全搭錯線。

第三個誤判，是以為貿易戰是特朗普為爭取民心的個人決策，中國以牙還牙對美國貨加稅，損及美國大豆、玉米農民的利益，美國在民意壓力下就會收手。

但特朗普撥款120億美元補貼受貿易戰影響的農民，而美國這幾個月的經濟數據都向好。

中國更蠢的是在美國報紙登廣告，把美國貿易政策說成對愛荷華州人有害，想影響美國11月的中期選舉，而沒有想到這正犯了美國人的大忌，因為美國人最不吃的就是這一套「利益脅迫」。彭斯講話中說，「跟中國正在美國各地所做的事情相比，俄羅斯正在做的事情是小巫見大巫。」

第四個誤判，是以為彭斯講話是為11月中期選舉的共和黨拉票，而不了解對美國民眾來說，美國對外政策除非是對外戰爭，比如越戰之類影響美國青年生命的事情，才是大事。對華貿易戰在美國沒有造成失業或經濟下滑，美國民眾根本沒有感覺。現在影響中期選舉的，是剛過去的大法官任命。

第五個誤判，是寄望於美國換總統，或民主黨在中期選舉中重掌眾院多數，以為這樣美國就會改變特朗普該死的對華政策。10月3日中國駐美大使崔天凱接受訪問說：中國準備好達成一份協議，結束與美國的貿易戰，前提是他們能夠在華盛頓找到一位值得信任的搭檔。

哪裏找呀？過去親中的現在大都轉調了。近年美國政界、學界、智庫等等的議論，無論親共和黨或親民主黨，對華政策都已有共識，就是必須改弦易轍，從交往改為遏制、圍堵。若民主黨人當總統，政策也一樣，只不過可能沒有特朗普那樣直統統地鳴槍而已。

誤判的原因很多：沒有人才、蠢、閉目塞聽，但最根本的原因，是所有了解一點實情的人都沒有個人意志，完全由自上而下定調，作匯報也只能迎合上意。而上意，從來不是考慮民生，而是一味保權：保一黨專政的政權，甚而只是保個人的極權。

李怡

上一則
上一則
習近平回到毛澤東懷抱 (潘小濤)

下一則
下一則
期望施政報告行而要達 (周光暉)